
\medskip

Un prix TTC (Toutes Taxes Comprises) s'obtient en ajoutant la taxe appelée TGC (Taxe Générale sur la Consommation) au prix HT (Hors Taxes).

En Nouvelle-Calédonie, il existe quatre taux de TGC selon les cas : 22\,\%, 11\,\%, 6\,\% et 3\,\%.

\smallskip

Alexis vient de faire réparer sa voiture chez un carrossier.

Voici un extrait de sa facture qui a été tâchée par de la peinture. 

Les colonnes B, D et E désignent des prix en francs.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
&A&B&C&D&E\\ \hline
1& \textbf{Référence}	&Prix HT&TGC (en \,\%)&Montant TGC&Prix TTC\\ \hline
2& Phare avant			&\num{64000}	&22\,\%	&\num{14080}	&\num{78080} \\ \hline
3& Pare-chocs			&\num{18000}	&22\,\%	&\pscurve*(-0.5,-0.1)(0,-0.1)(0.6,0.12)(0.8,0.2)(0.5,0.28)(0,0.25)(-0.25,0.3)(-0.5,-0.1)			&\num{21960}\\ \hline
4& Peinture				&\num{11700}	&11\,\%	&\num{1287}	&\num{12987}\\ \hline 
5& Main d'œuvre			&\num{24000}	&\pscurve*(-0.5,0)(0,-0.1)(0.6,0.1)(0.8,0.18)(0.5,0.28)(0,0.25)(-0.25,0.3)(-0.5,0)		&\num{1440}	&\num{25440}\\ \hline
6&\multicolumn{2}{c}{~}&\multicolumn{2}{r|}{\textbf{TOTAL À RÉGLER (en Francs)}}&\textbf{\num{138467}}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quel est le montant TGC pour le pare-chocs ?
\item Quel est le pourcentage de la TGC qui s'applique à la main d'œuvre?
\item La facture a été faite à l'aide d'un tableur.

Quelle formule a été saisie dans la cellule E6 pour obtenir le total à payer ?
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

